【審訊無了期】暴動女生自知「殘血」 盼早日結束審判得解脫

【審訊無了期】暴動女生自知「殘血」 盼早日結束審判得解脫

Elsa:「知道自己已經係殘血，再嚟一次或者就要去荔枝角收押所。」

「一個人犯法，是治安問題。十萬人一起犯法，然後整個社會有過半數人願意容忍、接受，甚至幫他們逃跑，他們被捕後願意救助，那就不再是治安問題，而是政治問題了。」學者梁啟智曾經這樣說。

這場逆權運動由去年至今超過7000人被捕，前所未見龐大數量的暴動罪名，法庭堆積如山的案件，再迎來武漢肺炎來襲，史無前例法院停擺逾一個多月。還押的繼續還押，宵禁的繼續宵禁，報到的繼續報到，本港的司法體制是否仍然「有險可守」，確保被告人獲得公平和合理的權利？

24歲的Elsa（化名）去年7月在中上環被捕，背上暴動罪名大半年，原本今年2月上庭排期正審，但遇上法院停擺，如今審訊無了期。她坦言：「等待過程十分忐忑，本來漫長的司法程序已經好折磨人，再加上無了期的審訊和不確定性，心情更受影響。因為都要盤算何時辭職、何時整合戶口，還有日後或要用上的探訪物品清單。」

法律界有一句諺語：「遲來的公義就是不公義（Justice delayed is justice denied）。」

等待過程忐忑 司法程序令人折磨

司法機構由今年1月28日起，多次因為公共衞生考慮，將所有法院或審裁處進行的聆訊延期，相關登記處及辦事處亦暫停運作。期間法庭只會處理緊急和必要的聆訊，包括新羈押案件、緊急和必要的刑事保釋及判刑聆訊，以及向法庭提交的緊急申請。直至3月2日才逐步重開登記處，預料要到3月23日先會結束所有法庭程序的一般延期。換句話說，截止目前法院仍是有限度運作，排期在1月尾至3月的聆訊都直接受影響。

「等待過程是十分忐忑的。」Elsa自去年7月被捕，押後至今年2月上庭，預料可正式排期正審，豈料農曆新年後法庭有限度服務，每星期公布下星期的安排，等了一周又一周，當真的知道波及自己的上庭日子時，不禁低落起來，因為本來漫長的司法程序已經令人折磨，如今再加上「無了期」和「不確定」。就連她的律師都說從未試過法院停擺，之後如何處理都要等法庭通知，現階段做到的就只有等待。

原本排期正審之後，她打算預留時間安頓日後的工作和家庭需要，好似計劃幾時辭職，幾時整合戶口清單，還有將來探訪送遞的物品清單等，但如今審訊延期到幾時都是未知之數，也打亂了她的計劃。畢竟她說，有些事情要有點「迫切感」才願意面對。

漫長的司法程序一再拖長，牽涉的還有訟費問題。Elsa得到法援幫助，相信律師費方面影響不大。但她說自從被捕後，開支上變得謹慎，會減少購買不必要的物品，每月也會儲起少少錢，「萬一真係要坐監，都可以畀家人用嚟買日用品、零食和書，送入去畀我。」面對疫情，她也慶幸早在一月中已經購入少量口罩，起碼今天不用以天價撲口罩。

無心情娛樂無資格玩 運動改變整個人

與暴動罪名伴隨而來的，還有宵禁令及每星期到警署報到一次。她憶述，起初有宵禁的時候連約朋友食飯都未能盡興，即使參與合法的遊行，都會比之前更有顧慮，會更早離場，因為「知道自己已經係殘血，再嚟一次或者就要去荔枝角收押所。」

被捕的經歷，並無動搖她繼續參與抗爭的意欲，平日如常工作，周末繼續抗爭，留在家中的時間並不多。她說，家人知道她被捕後，初時都會比較緊張，但最近因為疫情留家工作一個多月，和家人的關係略有改善，但都未算很親近，彼此也沒有談及控罪和上庭的話題。作為父母，對於子女的前途，是不願多談，還是無力可做？

對她最大的改變，或者並不是被捕之後。她說由運動開始，已經徹底改變整個人，「以前淨係會諗幾時放假去邊到旅行，星期六日訓到唔知幾點起身，但現在已經無心情娛樂，唔單止因為不准離境嘅限制，仲覺得自己根本無去玩嘅資格。」

她說，由612衝突開始，已經有被捕的心理準備，「當濫捕濫告已成日常，其實都避無可避，被捕只係遲早嘅事。」但她希望盡快結束審判，「無論結果係點都好，對我哋都算係一種解脫，因為現在受約束嘅自由並唔係真正嘅自由，無力感好重。」

欠法庭印鑑無法賣樓 離婚不成令人無奈

本身是黃大仙區議員的律師沈運華，任職伍展邦律師行，在這場逆權運動中，都有去過不同警署尋找被捕者，提供法律支援。他說，因應法院停擺，律師行分別有數宗羈押和數十宗保釋候審的案件受影響。他指出，由讀書到出來工作十幾年，都未試過法院暫停運作，就連法庭通告都寫上「前所未見」。

就刑事案件而言，首當其衝是目前被羈押但審訊無期的案件。他解釋，如果裁判法院停開，現時有機制可申請緊急程序，即是原本在裁判法院的擔保申請，變成提上高等法院處理，但當中往往涉及訴費的問題。因為高院的訴費較昂貴，除非有義務律師，否則要有錢先做到。他最擔心的是，被捕者因為錢的問題，寧願繼續被羈押，而不考慮提出申請。但律師一般會否建議申請緊急程序？他就說，主要按客人的意願，因為人身自由也很寶貴。

另一類已獲保釋，但受停擺影響無法上庭的個案。他形容不少被告感到徬徨，因為每星期才公布下周安排，變相很難計劃工作，有被告從事採購工作，原本經常飛往外地，如今都無法預時間離港，審訊審不了，工作也做不了。

實際的影響並不局限刑事，還有民事案件。他說，很多執行判決都做不了，例如賣樓的押記命令，又或出狀書告人也告不了。更有離婚個案，原本已經達成和解，雙方同意賣樓，但只欠法庭的印鑑，律師行無法取得絕對離婚命令做事，也令人無奈。因為疫情，原來也會導致無法離婚。

「遲來的公義就是不公義」

司法機構在2月27日的公告，進一步加強口吻，指出「因應重大和不能低估的公共衞生考慮」，先把法庭程序一般延期，並關閉法院登記處及辦事處。沈運華表示，明白法院有公共衞生的考量，但值得反思的是，本港的法庭程序是否可以加快電子化？他指出，本港目前一定要親身到法院登記處存檔才能認收狀書，一定要面對面，書面也不可，未來是否可引入電子傳檔？

他舉例指，現時懲教署提供的「公事探訪」，已經可與收押的被告人進行網上視像通話，未來一些行內俗稱「衛星審訊」、「三分鐘聆訊」的簡短聆訊，是不是可在非常時期，採用電子方式進行？「如果電子處理到簡短聆訊、傳檔、批文件等程序，書面裁決可在電子公布，整件事就會很快，亦不會受停擺影響。」他說今次法院停擺，法律界對電子化的討論亦都多了，但他相信當中涉及法規修訂的問題，因為法律程序有很嚴謹的定義。

一個地方的法院僅維持有限度服務足足一個多月，對哪個層面的影響最大？他認為，始終對被捕人的損害大一點，因為「我們的司法制度是，你一日未被法庭定罪都是無罪，一個無罪之身因為法庭停擺，而令到你無一個確實的審訊日期，令到你的計劃受影響，你的工作、家庭和朋友的關係，都有一定影響。」法律界無人不識的說法「遲來的公義就是不公義」，其實也是法治精神的一種。

不如搞次大遊行，抗議法官不公正，無力維護香港人權

［公投］你是否認同香港司法不公，法治已死？

唔好忘記

唉

推比更多人知
手足唔係condom

手足要頂住

手足唔係condom

頂住，我地對你地唔住

Push

係我地欠咗你

紅官要全部上斷頭台

「猥瑣發育，別浪！」

手足 保重..

頂

幾多手足變condom

香港繼續返工

推

五大訴求

我好內疚，點解要你經歷呢d野

手足唔係condom
呢句唔係口號

頂住

絲打

同一時間 有偽黃賤種去食藍店諸多藉口辯駁
仲屌返你咪撚用水

法院停擺令陪審團都無得做
根本係故意整走啲唔同立場嘅人

狗官一大堆

連登仔:劍指9月立會

除左唔忘記，我地以後都要幫佢，唔好忘記而班同路人既付岀，他日有能力一定要幫佢地，無論係工作or其他支持

除左留個言 大家應該諗下點行多步

支共狗死全家

香港地啲垃圾刑罰cls仲有好多手足冇得保釋

遲來既公義
就係不公義

比余若薇睇

關注手足

條街咪又係多返人飲飽食醉
有時自己努力緊係不同戰線去盡量發揮自己影響力
但見到街上嘅人好似咩都冇發生過
就會諗自己樣做係咪好on9
但當睇返警暴片同政府有幾無能嘅時候就會有返戰意
但我知道一味靠嬲係唔可能幫我完成抗爭
我真係唔知可以嬲幾耐

香港人唔好再掙扎啦
好多手足捱唔住

有咩關係？

手足頂住

手足對唔住

手足

係囉，你都問有咩關係呢

頂住呀，手足

Pishhh

推呢個啦

每日to-DO List
1. Twitter 戰線
2. 去tvb廣告商fb洗版
3.幫襯黃色經濟圈
4.壯大黃圈youtuber, Dislike 藍絲Youtuber
5.日日練體能 23條is coming to twon

加入工會
⚠️工會大全⚠️

推推推

仲法乜撚野律界格言
而家香港有閪法律咩

24歲

手足們撐住

不是condom

個個都覺得欠左佢 真正又上場既人又有幾多

唔好放棄

唉 算啦

其實而家仲有咩方法可以捐助到佢地
星火係咪已收皮

歷史將會判你無罪

所以一直都講緊唔應該情緒主導，民主到消除警黑都係理性要做嘅事。
完全唔明點解一定完全用情緒做燃料

True

你都答唔到，即係無關係啦，你做乜鳩?

係我地欠你

我會堅持 放心

推比更多人知

殺紅官

哦，連登仔:重注立法會，到時水到渠成

你已經付出咗好多

撤回暴動好重要

push

咁你覺得要做咩？

唔好理立法會就贏？

推
唔知道可以講咩，只可以講句手足保重我會行埋你個份

ELSA

連登仔:重注立法會，到時水到渠成

我哋明白好多仔女因發夢比畀屋企人封鎖經濟
希望藉此可以幫到仔女
仔女有需要可以入黎
家長所捐助的物資，將悉數用於仔女身上
資料絕對保密

手足唔係condom，全線support channel叫救命中
1.食飽飽
派飯比手足食既
情況：上星期已經負左3萬幾蚊，admin自掏腰包
另外佢地眾籌緊自負盈虧既外賣app養仔女，救黃店，差一半就搞掂

2.uber急救站
金魔法
情況:資金告急中，暫停營業至31號

3.香城後盾小隊
多方而協助手足
情況:告急中，暫停收新case

4.電話特派員
為補捕仔女提供太空卡及電話
情況：無錢啦

5.freedom of summer
派卷比仔女
情況:缺8仔，超市卷

仲有很多不能盡錄

韓國諺語：法律遠但拳頭近

法律問題拳頭解決

Fb page唔係有寫方法咩

就刑事案件而言，首當其衝是目前被羈押但審訊無期的案件。他解釋，如果裁判法院停開，現時有機制可申請緊急程序，即是原本在裁判法院的擔保申請，變成提上高等法院處理，但當中往往涉及訴費的問題。因為高院的訴費較昂貴，除非有義務律師，否則要有錢先做到。他最擔心的是，被捕者因為錢的問題，寧願繼續被羈押，而不考慮提出申請。但律師一般會否建議申請緊急程序？他就說，主要按客人的意願，因為人身自由也很寶貴。

我地眾籌俾手足轉高院好冇

屌

p

DOJ班撚樣好心撒控啦, 搞咁多野為咩, 公義唔撚係你地定架

做得勇武其實都要預左...

無錯，反正香港人都想爆啦

紅官接受警甴酷刑

遲來的公義就是不公義

保重
希望你最尾冇事

手足唔係 condom

撤銷所有手足控罪！

而家有好多和理非，冇gear都俾狗告緊暴動

對唔住

去旁聽支持下

考慮流亡啦

唔出刀有乜好怨, 出刀先係王道

721831101111

手足
一定好難受

up

手足唔係condom
記住！！！

喂,比d面好喎

手足要無事

缺一不可

手足頂住💪🏻💪🏻💪🏻
錢銀有需要 大部分真香港人會幫你架

加油

有機會不如食個沙律

So true

手足 撐住呀

Agree

Elsa:「知道自己已經係殘血，再嚟一次或者就要去荔枝角收押所。」

佢係變性人？
女性無可能入荔枝角喎

推呀

P牌推唔郁 借位求幫推

【超長文】所有自認和理非嘅手足 我地可以咁樣行多一步

最辛苦嘅係等待嘅每一日都好撚忐忑
其實怕就真係唔怕，係想要個結果可以解脫

聽到都痛苦

手足

今宵要多珍重

我地會一齊見證香港重光

每日都諗
手足們現在如何
日子看似愈平凡
心裡牽掛和憂慮愈多

永遠支持你地，多謝你地付出

將來就算見工見到你有犯事暴動罪 我相信我地呢一代會明白更加會補償返比你地

我地一定會救你

遲來的公義，就不是公義

612呢

人地係問你兩者係咪唔可以同步呀,智將

LOL, 又擅自幫作者解畫

身同感受

長痛不如短痛

永無止境咁等開庭

時間越長壓力越大

想逃避都逃避唔到

宵禁半年有多

何為自由？

釋放義士！還我公義！

今次一定要all in

Agger

買音響

推 ~ 手足唔係condom

不如1千人認罪算啦，起碼入到去全部都有手足陪

不能放棄

輸到咁 香港人 抵死

手足加油！